\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tocbibind}
\usepackage[
    %textcolor=red,
    linecolor=color,
    bordercolor=color,
    backgroundcolor=white,
]{todonotes}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries\scshape\filcenter}{}{1em}{}

\usepackage{thmtools,xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[misc]{ifsym}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}

\definecolor{color}{RGB}{189, 77, 77}
\renewcommand\qedsymbol{$\paint{\blacktriangleleft}$}
\declaretheoremstyle[
  spaceabove = 6pt,
  spacebelow = 6pt,
  headfont=\color{color}\normalfont\bfseries,
  notefont=\color{color}\normalfont\bfseries
]{colored}
\theoremstyle{colored}
\DeclareMathOperator{\sop}{sop}
\newtheorem{definition}{\scshape Definición}
\newtheorem{theorem}{\scshape Teorema}
\newtheorem*{theorem*}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{\scshape Proposición}
\newtheorem{corollary}{\scshape Corolario}
\newtheorem{lemma}{\scshape Lema}
\newtheorem{remark}{\scshape Observación}
\newtheorem{example}{\scshape Ejemplo}
\newtheorem{exercise}{Ejercicio}
\newtheorem{exam-exercise}{Ejercicio}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=color,
    filecolor=color,
    linkcolor=color,
    urlcolor=color,
}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Ss}{\mathbb{S}}
\renewcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\M}[2]{\mathsf{M}_{#1}#2}
\newcommand{\im}{\operatorname{im}}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\nat}[1]{[\![#1]\!]}
\newcommand{\natzero}[1]{\nat{#1}_0}
\newcommand{\ol}{\overline}
\newcommand{\tint}[1]{\stackrel{o}{#1}}
\newcommand{\cat}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\test}{\mathscr{D}}
\newcommand{\dist}{\test'}
\newcommand{\ev}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\ip}[1]{( #1 )}
\newcommand{\guill}[1]{«#1»}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\paint}[1]{\color{color}{#1}}
\newcommand{\tpaint}[1]{\paint{\textbf{#1}}}
\newcommand{\paintline}{\begin{center}
$\paint{
\rule{400pt}{0.5pt}
}$
\vspace{10pt}
\end{center}}
\tcbset{colback=color!25,colframe=black!0, sharp corners = all}

%-----------------------
\lhead{Ecuaciones Diferenciales}
\rhead{Examen Final}
\begin{document}

\author{Guido Arnone}
\title{$\tpaint{\scshape Ecuaciones Diferenciales - Examen Final}$\\
\Large El teorema de Malgrange-Eherenpreis}
\date{27 de diciembre de 2019}

\maketitle

Recordemos que dado un abierto $U \subset \R^n$ y una distribución $T \in \dist(U)$, se define su \textit{derivada débil} con respecto a cierta coordenada $i \in \nat{n}$ por
\[
\ev{\partial_iT,\varphi} := -\ev{T,\partial_i\varphi}. 
\]

Usando partes, esto coincide con la noción usual para funciones suaves: la derivada débil de una función suave coincide con la distribución que induce su derivada usual. Dado un polinomio $p = \sum_{\alpha}c_\alpha x^\alpha \in \R[X_1, \dots, X_n]$, se puede considerar el operador \textit{operador diferencial parcial lineal con coeficientes constantes} asociado a $p$,
\begin{align*}
\L \colon & \dist \longrightarrow \dist\\
& T \mapsto \sum_{\alpha}c_\alpha D^\alpha T.
\end{align*}
Se define también el \textit{operador adjunto formal} de $\L$ como
\begin{align*}
\L^\ast \colon & \dist \longrightarrow \dist\\
& T \mapsto \sum_{\alpha}(-1)^{|\alpha|}c_\alpha D^\alpha T,
\end{align*}
el cual satisface $\ev{\L T, \varphi} = \ev{T,\L^\ast \varphi}$ para todo $T \in \dist$ y $\varphi \in \test$. Análogamente se puede considerar la (co)restricción de $\L$ y $\L^\ast$ a  $\mathscr{C}_c^\infty(U)$.

Una \textit{solución fundamental} para $\L$ es una distribución $T \in \dist$ que satisface la ecuación
\[
\L T = \delta_0
\]
con $\delta_0$ la delta de Dirac. Esto es reminiscente al la ecuación de Laplace,
\[
\Delta u = 0
\]
para la cual existe una solución $\Phi \in \C^2(\R^n \setminus \{0\})$ definida por
\[
\Phi(x) = \begin{cases}
-\frac{1}{2\pi}\log|x| &\text{si $n = 2$}\\
\frac{1}{n(n-2)\omega_n|x|^{n-2}}&\text{si $n \geq 3$}
\end{cases}
\]
que \guill{concentra toda la masa en el cero}. De hecho, en el sentido distribucional $\Phi$ es una solución fundamental para el operador $-\Delta$. Sabemos también que si $f \in \C_c^2(\R^n)$, entonces la función $u := \Phi \ast f$ es de clase $\C^2(\R^n)$ y satisface la ecuación de Poisson,
\[
-\Delta u = f.
\]

El objetivo de esta presentación es probar el teorema de Malgrange-Ehrenpreis, que garantiza la existencia de soluciones fundamentales para cualquier operador diferencial parcial lineal con coeficientes constantes no nulo. A partir de este resultado y extendiendo la noción de convolución al contexto de las distribuciones, como en el caso del laplaciano se puede concluir que toda ecuación de la forma
\[
\L u = f \tag{$1$}
\]
tiene una solución en $\dist$. De hecho, si $f$ es suave la solución obtenida también lo es. 
\subsection{Sobre la Notación}

Dado $U \subset \R^n$, notaremos $\ip{,}$ y $\|\cdot\|$ al producto interno y norma de $L^2(U)$ respectivamente. Indicaremos el dominio sólo cuando no se deduzca del contexto. La expresión \guill{operador diferencial} y el símbolo $\L$ referirán siempre a un operador diferencial parcial lineal (no nulo) con coeficientes constantes, y escribiremos $q(D)$ al operador asociado a un polinomio $q \in \R[X_1, \dots, X_n]$.

\section{\scshape La desigualdad de Hörmander y soluciones en $L^2$}

El resultado de principal utilidad para relacionar las normas en $L^2$ de una función test y su imagen por un operador diferencial será el siguiente,

\begin{theorem}[Hörmander] Sae $\Omega \subset \R^n$ un abierto acotado y $\L = p(D)$ un operador diferencial. Existe entonces $C > 0$ tal que
\[
\|\L\varphi\| \geq C\|\varphi\|
\]
para toda $\varphi \in \mathscr{C}_c^\infty(\Omega)$, y ésta depende sólamente de los términos de orden máximo de $p$ y el diámetro de $\Omega$.
\end{theorem}
\begin{proof} \todo{Hacer!}
\end{proof}

A partir de esta desigualdad, se obtiene inmediatamente la existencia de soluciones de $(1)$ en $L^2$ para abiertos acotados,

\begin{corollary} Sea $\Omega \subset \R^n$ un abierto acotado. Dada $g \in L^2(\Omega)$ y $\L = p(D)$ un operador diferencial, existe una solución $u \in L^2(\Omega)$ a la ecuación
\[
\L u = g.
\]
\end{corollary}
\begin{proof} Por la desigualdad de Hörmander, la (co)restricción de un operador diferencial a $\C_c^\infty(\Omega)$ resulta una función lineal inyectiva con inversa continua respecto de la norma en $L^2(\Omega)$. Notando $E := \im \L^\ast$, esto significa que el operador
\[
(\L^\ast)^{-1} : \L^\ast \varphi \in E \mapsto \varphi \in L^2(\Omega)
\]
está bien definido y resulta continua con respecto a la norma (en el caso de $E$, inducida) de $L^2(\Omega)$. Componiendo con el funcional representado por $g$, se obtiene un funcional
\[
\eta  : \L^\ast\varphi \in E \mapsto \ip{\varphi, g} \in \R,
\]
que tiene una única extensión $\widetilde{\eta}$ a $\overline{E}$, ya que $\overline{E}$ es de Hilbert al ser un subespacio cerrado de $L^2(\Omega)$. Por el teorema de representación de Riesz, existe entonces $u \in \overline{E} \subset L^2(\Omega)$ tal que
\[
\ev{g,\varphi} = (\varphi,g) = (u,\L^\ast\varphi) = \ev{u,\L^\ast\varphi} = \ev{\L u, \varphi}
\]
para toda $\varphi \in \C_c^\infty(\Omega)$, y esto prueba finalmente que $\L u = g$.
\end{proof}

\section{\scshape La relación entre $\sop u$ y $\sop \L u$}

\begin{remark} Si $\L = p(D)$ es un operador diferencial y $\eps > 0$, entonces
\[
\widetilde{\L}_\eps(\psi) = e^{\eps x_1}\L(e^{-\eps x_1}\psi)
\]
es un operador diferencial. Basta verlo para $\L = D^\alpha$, pues la asignación $\L \mapsto \widetilde{\L}_\eps$ es lineal. Procedemos por inducción en $\alpha_1$, donde el caso base es cierto pues $\widetilde{D^{(0,\alpha')}} = D^{(0,\alpha')}$ . Si $\alpha_1 > 0$ y $\widetilde{D^{(\alpha_1 - 1, \alpha')}} = q(D)$
\begin{align*}
e^{\eps x_1}D^\alpha(e^{-\eps x_1}\psi) &= e^{\eps x_1}D^{(\alpha_1 - 1, \alpha')}\left(\frac{\partial}{\partial x_1}(e^{-\eps x_1}\psi)\right)\\
&= e^{\eps x_1}D^{(\alpha_1 - 1, \alpha')}\left(-\eps e^{-\eps x_1}\psi + e^{-\eps x_1}\frac{\partial}{\partial x_1}\psi\right)\\
&= e^{\eps x_1}D^{(\alpha_1 - 1, \alpha')}(e^{-\eps x_1}(-\eps\psi)) + e^{\eps x_1}D^{(\alpha_1 - 1, \alpha')}(e^{-\eps x_1}\partial_1\psi)\\
&= -\eps q(D)(\psi) + q(D)(\partial_1\psi) = -\eps q(D)(\psi) + (X_1q)(D)(\psi).
\end{align*}
Más todavía, los términos de orden mayor de $\widetilde{\L}_\eps$ coinciden con los de $\L$ pues
\[
e^{\eps x_1}D^\alpha (e^{-\eps x_1}\varphi) = e^{\eps x_1}\sum_{\beta \leq \alpha}{\alpha \choose \beta}D^\alpha e^{-\eps x_1}D^{\alpha - \beta}\varphi,
\]
y el término de orden máximo de esta expresión es $e^{\eps x_1}D^{\mathbf{0}}e^{-\eps x_1}D^{\alpha}\varphi = D^\alpha\varphi$. De este modo \guill{podemos tomar la misma constante que para $\L$ en la desigualdad de Hörmander}.
\end{remark}

\begin{proposition} \label{sharp-hormander-bound}Sea $\Omega \subset \R^n$ un abierto acotado y $\L = p(D)$ un operador diferencial. Existe $C' > 0$ tal que para todo $\eta \in \R$ es
\[
\int_{\Omega}e^{\eta x_1}|\L \varphi|^2 \geq C \int_{\Omega}e^{\eta x_1}|\varphi|^2
\]
para toda $\varphi \in \C_c^\infty(\Omega)$.
\end{proposition}
\begin{proof} Sea $C > 0$ una constante que satisfaga la desigualdad de Hörmander para $\L$. Por la observación anterior, podemos tomar $C$ de forma que para cada $\eta \in \R$ poniendo $\eps = \eta/2$ es
\[
\|\widetilde{\L}_\eps( e^{\eps x_1}\varphi)\| \geq C \|e^{\eps x_1}\varphi\|.
\]
Elevando al cuadrado esta desiguadad, se obtiene precisamente que
\[
\int_{\Omega}e^{\eta x_1}|\L \varphi|^2 \geq C \int_{\Omega}e^{\eta x_1}|\varphi|^2.
\]
\end{proof}

\begin{corollary} Si $\L = p(D)$ es un operador diferencial y $\varphi \in C_c^\infty(\R^n)$ es tal que $\L \varphi$ se anula en un semiespacio abierto $H$, entonces $\varphi$ se anula en $H$.
\end{corollary}
\begin{proof} Veámoslo primero para $H_0 := \{x_1 > 0\}$. Basta ver que $\|\varphi\|_{H_0} = \|\varphi\|_{\Omega \cap H_0} = 0$. En efecto, si $\Omega \supset \sop \varphi$, por la Proposición \ref{sharp-hormander-bound} es
\begin{align*}
0 &\leq C\int_{H_0 \cap \Omega}|\varphi|^2 \leq C\int_{H_0\cap \Omega}e^{\eta x_1}|\varphi|^2 \leq \int_{\Omega}e^{\eta x_1}|\L \varphi|^2 - C\int_{H_0^c \cap \Omega}e^{\eta x_1}|\varphi|^2\\
&= \int_{H_0^c \cap \Omega}e^{\eta x_1}|\L \varphi|^2 - C\int_{H_0^c \cap \Omega}e^{\eta x_1}|\varphi|^2, 
\end{align*}
y el lado derecho tiende a cero cuando $\eta \to \infty$. 

\todo{Revisar!}Si ahora $H$ es un hiperplano cualquiera, rotando y trasladando obtenemos un difeomorfismo suave $\psi : \R^n \to \R^n$ que envía $H_0$ a $H$. Como $\sop \L (\varphi \circ \psi) \subset \sop (\L \varphi) \circ \psi$, sabemos que $\L \varphi \circ \psi$ se anula en $H_0$, y por lo tanto así lo hace $\varphi \circ \psi$. Esto concluye la demostración.
\end{proof}

\begin{corollary} Sea $\L = p(D)$ un operador diferencial y $\varphi \in C_c^\infty(\R^n)$. Si $\L \varphi$ está soportada en $B_r(0)$, entonces $\varphi$ está soportada en $B_r(0)$.
\end{corollary}
\begin{proof} Podemos escribir a $B_r(0)$ como intersección de semiespacios. En el complemento de cada uno, sabemos que $\L \varphi$ se anula, así que $\varphi$ también lo hace.
\end{proof}

\begin{proposition}Sea $\L = p(D)$ un operador diferencial y $f \in L^2(\R^n)$ de soporte compacto. Si $\L f$ está soportada en $B_r(0)$, entonces $f$ está soportada en $B_r(0)$.
\end{proposition}
\begin{proof} Basta ver que existen $(f_\eps)_{\eps > 0} \subset L^2(\R^n)$ tales que $\sop f_\eps \subset B_{r+\eps}(0)$ y $f_\eps \xrightarrow{L^2} f$. En tal caso, si $x \not \in \overline{B_r(0)}$ entonces existen $\mu > 0$ y $U \ni x $ abierto tales que $x \in U \subset (B_{r+\mu}(0))^c$, por lo que
\[
\|f\|_U = \lim_{\eps \to 0}\|f_\eps\|_U = 0,
\]
dado que $\sop f_\eps \subset U^c$ para $\eps \ll \mu$.

Dado $\chi$ un núcleo regularizante, definimos $f_\eps = f \ast \chi_\eps$. Esto garantiza la convergencia: veamos para terminar que $f_\eps$ está soportada en $B_{r+\eps}(0)$. Como esta es ahora una función suave, basta ver que $\L f_\eps$ está soportada en $B_{r+\eps}(0)$. Por definición, es
\[
\L f \ast \chi_\eps(z) = \ev{\L f,\chi_\eps(z-\cdot)} = \ev{f,\L^\ast\chi_\eps(z-\cdot)} = \ev{f,(\L\chi_\eps)(z-\cdot)} = f \ast (\L \chi_\eps
)(z) = \L f_\eps(z),
\]
así que si $\L f_\eps(z) \neq 0$, luego $\chi_\eps(z. -)$ que tiene soporte en $B_\eps(z)$ no está contenido fuera de $B_r(0)$, y así $z \in B_{r+\eps}(0)$.

\end{proof}

\section{\scshape Aproximación y soluciones en $L^2_{loc}$}

\begin{lemma} Sean $0 < r < R$ y $\L = p(D)$ un operador diferencial. Si $g \in L^2(B_R(0))$, existe $C > 0$ tal que
\[
|(\varphi,g)_{B_r(0)}| \leq C\|\L \varphi\|_{B_R(0)}
\]
para toda $\varphi \in \C_c^\infty(\R^n)$.
\end{lemma}
\begin{proof} Si $\L \varphi = 0$ en $B_R(0)$, sabemos que $\varphi = 0$ allí y por lo tanto $(\varphi,g)_{B_r(0)} = 0$. Si no, existe $\psi \in L^2(B_R(0))$ tal que $\L \psi = \L \varphi$ y 
\[
\|\psi\| = (\psi,\L \varphi)
\]
\end{proof}

\begin{lemma} Sean $0 < r < R$ y $\L = p(D)$ un operador diferencial. Dada $g \in B_R(0)$, existe $w\in L^2(B_R(0))$ tal que
\[
(\varphi,g)_{B_r(0)} = (\L \varphi, w)_{B_R(0)}
\]
para toda $\varphi \in \C_c^\infty(\R^n)$.
\end{lemma}
\begin{proof} el lema probaría \todo{pero no.. o si?}que la composición
\[
E \xrightarrow{\L^{-1}} \C_c^\infty(B_R(0)) \xrightarrow{\cdot \ |_{B_r(0)}} \C_c^\infty(B_r(0)) \xrightarrow{(g,-)}  \R
\]
es define un funcional continuo. Éste se extendería así a $\overline{E}$, que es de Hilbert, y por el teorema de representación de Riesz existiría $w \in \overline{E} \subset L^2{B_R(0)}$ tal que
\[
(\varphi,g)_{B_r(0)} = (\L \varphi, w)_{B_R(0)}
\]
para toda $\varphi \in \C_c^\infty(B_R(0))$. \todo{Y porqué esto alcanza para todas las funciones suaves de soporte compacto en todo el espacio????} 
\end{proof}

\begin{proposition} \label{aprox} Sean $0 < r < r' < R$. Dado un operador diferencial $\L = p(D)$ y $v \in L^2(B_r(0))$ tal que $\L v = 0$ en $B_{r'}(0)$, existe una sucesión $(v_j)_{j \geq 1} \subset L^2(B_R(0))$ que satisface $\L v_j = 0$ en $B_R(0)$ y 
\[
v_j \xrightarrow{L^2(B_r(0))} v.
\]
\end{proposition}
\begin{proof} \todo{Hacer!}
\end{proof}

\begin{theorem} \label{teo-sol-l2-loc}Sea $\L = p(D)$ un operador diferencial. Dada $g \in L^2_{loc}(\R^n)$, existe $u \in L^2_{loc}(\R^n)$ tal que $\L u = g$.
\end{theorem}
\begin{proof} Sea $u_1 \in L^2(B_2(0))$ una solución de $\L u = g$ allí. Inductivamente construiremos $u_{k+1}$ del siguiente modo: tomamos una solución $w$ de $\L u = g$ en $L^2(B_{k+2}(0))$, de forma que $\L (u_k-w) = 0$ en $B_{k+1}(0)$. Por la Proposición $\tpaint{\ref{aprox}}$, existe $v \in L^2(B_{k+2}(0))$ tal que $\L v = 0$ y $\|u_k-w-v\|_{B_{k}(0)} < 1/2^k$. Definiendo $u_{k+1} := v+w$, la sucesión $(u_k)_{k \geq 1}$ satisface
\begin{itemize}
\item $\L u_k = g$ en $B_{k+1}(0)$, y
\item $\|u_{k+1} - u_k\|_{B_k(0)} < 1/2^k$.
\end{itemize} 

Veamos que $(u_k)_{k \geq 1}$ es de Cauchy en $L_{loc}^2(\R^n)$. Fijemos $K \subset \R^n$ compacto. Existe entonces $k_0 \in \N$ tal que $B_k(0) \supset K$ si $k > k_0$. Por lo tanto, si $m > n > k$ es
\begin{align*}
\|u_m-u_n\|_K &\leq \|u_m-u_{m-1}\|_K + \dots + \|u_{n+1}-u_n\|_K\\
&\leq \|u_m-u_{m-1}\|_{B_m(0)} + \dots + \|u_{n+1}-u_n\|_{B_n(0)}\\
&\leq 1/2^{m-1} + \dots + 1/2^n \leq \sum_{j \geq n}1/2^j,
\end{align*}
y esto tiende a cero si $n \to \infty$. Para terminar, veamos que $u := \lim_{k \to \infty} u_k$ satisface $\L u = g$. En efecto, si $\varphi \in \C_c^\infty(\R^n)$ entonces
\begin{align*}
\ev{\L u, \varphi} &= (u,\L^\ast\varphi)_{\sop \varphi} = \lim_{k \to \infty}(u_k,\L^\ast\varphi)_{\sop \varphi} = \lim_{k \to \infty}(u_k,\L^\ast\varphi)_{B_{k+1}(0)}\\
&= \lim_{k \to \infty}(g,\L^\ast\varphi)_{B_{k+1}(0)} = (g,\L^\ast\varphi)\\
&= \ev{\L g, \varphi}.
\end{align*}
\end{proof}

\section{\scshape Existencia de soluciones fundamentales y consecuencias}

\begin{lemma} La función $H : \R^n \to \R$ definida por $H(x_1,\dots, x_n) = \prod_{i=1}^n \chi_{\{x_i > 0\}}$ es un elemento de $L_{loc}^2(\R^n)$ y satisface
\[
\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} H = \delta_0.
\]
\end{lemma}
\begin{proof} Si $\varphi \in \test$, es
\begin{align*}
\int_0^\infty \frac{\partial}{\partial x_i}\varphi(x_1,\dots, x_i,\dots,x_n)dx_i &= \lim_{t \to \infty} \varphi(x_1,\dots,\overbrace{t}^i,\dots,x_n) - \varphi(x_1, \dots,0,\dots,x_n)\\
& = - \varphi(x_1, \dots,0,\dots,x_n),
\end{align*}
ya que $\varphi$ tiene soporte compacto. Por lo tanto, es
\begin{align*}
\left\ev{\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} H,\varphi\right} &= \left\ev{H,(-1)^n \cdot \frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n}\varphi\right} = (-1)^n\int_{\R^n}\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n}\varphi \cdot dx_1 \cdots dx_n\\
&= (-1)^n\int_0^\infty \cdots \ \ \int_0^\infty\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n}\varphi \cdot dx_1 \cdots dx_n\\ &= (-1)^n(-1)^n\varphi(0,\dots,0) = \varphi(0) = \ev{\delta_0,\varphi}.
\end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Malgrange-Ehrenpreis] Todo operador diferencial parcial lineal no nulo con coeficientes constantes admite una solución fundamental.
\end{theorem}
\begin{proof} Sea $\L = p(D)$ un operador diferencial. Por el $\tpaint{Teorema \ref{teo-sol-l2-loc}}$, existe $u \in L^2_{loc}(\R^n)$ tal que $\L u = H$. Considerando la distribución $\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} u$ se tiene efectivamente que
\[
\L \left(\frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} u\right) = \frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} \L u = \frac{\partial^n}{\partial x_1 \cdots \partial x_n} H = \delta_0.
\]
\end{proof}

\begin{lemma} Si $f \in \test$, entonces $\delta_0 \ast f = f$.
\end{lemma}
\begin{proof} Por definición, es
\[
\delta_0 \ast f(x) = \ev{\delta_0,f(x -\cdot)} = \int_{\R^n} f(x-\cdot) d \delta_0 = f(x - 0) = f(x).
\]
\end{proof}

\begin{corollary} Sea $f \in \test$ y $\L = p(D)$ un operador diferencial. Entonces la ecuación $\L u = f$ tiene una solución en $\test$.
\end{corollary}
\begin{proof} Sea $s$ una solución fundamental para $\L$. Si ponemos $u := s \ast f$, esto define una función test y
\[
\L (s \ast f) = (\L s) \ast f = \delta_0 \ast f = f,
\]
lo que concluye la demostración.
\end{proof}

\begin{example} Notemos que el corolario anterior describe además como encontrar soluciones suaves a partir de una solución fundamental. Usemos esto para tratar un caso ya conocido: hallemos soluciones suaves a la ecuación
\[
b_1 \cdot \frac{\partial u}{\partial x_1} + \cdots + b_n \cdot \frac{\partial u}{\partial x_n} = \beta u + g \tag{2}
\]
con $g \in \C_c^\infty(\R^n), b = (b_1, \dots, b_n) \in \R$ y $\beta \in \R_{ < 0}$. 

Observemos que notando $p = \sum_{i=1}^n b_i X_i - \beta$ y $\L = p(D)$, la ecuación se puede rescribir como
\[
\L u = g.
\]
Busquemos en primer lugar la solución fundamental del operador $\L$. Proponemos 
\[
\ev{u,\varphi} := \int_{0}^{+\infty}\varphi(tb)e^{\beta t}dt,
\]
ya que
\begin{align*}
\ev{\L u, \varphi} &= \ev{u,\L^\ast \varphi} = - \sum_{i=1}^n b_i \int_{0}^{+\infty}\varphi_i(tb)e^{\beta t}dt + \beta \int_0^{\infty}\varphi(tb)e^{\beta t}dt\\
&= -\int_{0}^{+\infty}\left(\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i(tb)\right)e^{\beta t}dt +  \int_0^{\infty}\varphi(tb)\beta e^{\beta t}dt\\
&= - \int_{0}^{+\infty} \frac{d}{dt}\varphi(tb) e^{\beta t} + \varphi(tb)\frac{d}{dt}e^{\beta t}dt\\
&= -\int_{0}^{+\infty}\frac{d}{dt}(\varphi(tb)e^{\beta t})dt = \varphi(tb)e^{\beta t} \Bigg|_{+\infty}^0 = \varphi(0).
\end{align*}
para cada $\varphi \in \C_c^\infty(\R^n)$. Por lo tanto, una solución para $\tpaint{(2)}$ es
\[
v(x) = u \ast g(x) = \ev{u, g(x - \cdot)} = \int_{0}^{+\infty}g(x-tb)e^{\beta t}dt.
\] 
\end{example}

\subsection{Apéndice: sobre la convolución de distribuciones}

\begin{definition} Sean $T \in \dist$ y $\varphi \in \test$. Se define la \textit{convolución} de $T$ y $\varphi$ como
\[
(T \ast \varphi)(x) := \ev{T,\varphi(x - \cdot)}.
\]
\end{definition}

\begin{definition} Sea $T \in \dist(U)$ y $V \subset U$ un abierto. Decimos que $T$ se anula en $V$ si para toda $\varphi \in \test$ con $\sop \varphi \subset V$ se tiene que $\ev{T,\varphi} = 0$.
\end{definition}

\begin{definition} El \textit{soporte} de una distribución $T \in \dist(U)$ es el abierto maximal\footnote{Esto está bien definido, y más aún se puede verificar que el soporte es el complemento de la unión de los abiertos donde $T$ se anula.} en $V$ tal que $T$ se anula en $V^c$. 
\end{definition}

\begin{theorem}[\cite{H}, Theorem 4.1.1]  Si $T \in \dist$ y $\varphi \in \test$, entonces $\sop T \ast \varphi \subset \sop T + \sop \varphi$ y
\[
D^\alpha (T \ast \varphi ) = (D^\alpha T) \ast \varphi = T \ast (D^\alpha \varphi)
\]
para todo multiíndice $\alpha$. \qed
\end{theorem}

\scshape
\begin{thebibliography}{}
\normalfont
\bibitem{R}{Jean-Pierre Rosay. \textit{A Very Elementary Proof of the Malgrange-Ehrenpreis Theorem}. The American Mathematical Monthly, 1991.}
\bibitem{H}{Lars Hörmander. \textit{The Analysis of Linear Partial Differential Operators I. }Springer, 1990.}
\end{thebibliography}
\end{document}